【黨報學堂】日本拉麵店寧倒閉也不肯加價 竟跟消費者心態有關？

商管策略 18:52 2020/11/13

新冠肺炎疫情令餐飲業步入寒冬，日本有不少拉麵店也受到影響，今年已有 34 個連鎖拉麵店品牌申請破產，而申請破產的宗數可能創 20 年來新高。原來不少拉麵店寧願倒閉也不加價，背後是與日本人的消費心態有關。

據《彭博》報道，在東京都新橋區開業超過 20 年的後樂本舖（Kouraku Honpo）去年生意大增，只有 26 個座位的店舖每日可以賣出 500 碗拉麵。但自疫情爆發後，店舖縮短營業時間，並要求員工減薪 4 成，最後仍不敵疫情，在 8 月底倒閉。

日本不少拉麵店裁員、減薪但始終不肯加價。後樂本舖員工齊藤嘉久指，加價從來不是選項之一，把店鋪的負擔轉移到顧客身上完全不公平。因為在新冠肺炎疫情中，顧客的財務狀況可能一樣緊絀，但仍然願意光顧。

其實這種寧願倒閉也不加價的情況，原來是跟「通縮心態」有關。《彭博》指出，這顯示日本消費者仍對物價十分敏感，日本即使經過 7 年大規模的經濟刺激，市民仍無法擺脫長期以來生活在通縮時代養成的「通縮心態」，因此商家拒絕將成本轉嫁給消費者。

日本即使經過7年大規模的經濟刺激，市民仍無法擺脫長期以來生活在通縮時代所養成的「通縮心態」，因此商家拒絕將成本轉嫁給消費者

消費者養成「通縮心態」商家難以加價

東京大學經濟所所長渡邊努（Tsutomu Watanabe）表示，大多日本企業加價的前提是，如果今天啤酒價格是 100 日圓，那明天也會是 100 日圓。因此，這些店家只懂得削減員工待遇等自身開支，但新冠肺炎疫情中防疫花費上升、顧客數量銳減，導致倒閉情況出現。

日本仔 真係好癲

加價從來不是選項之一，把店鋪的負擔轉移到顧客身上完全不公平。因為在新冠肺炎疫情中，顧客的財務狀況可能一樣緊絀，但仍然願意光顧。

日本仔做生意真係好良心

FIGURE 瘋狂加價咪一樣一車車咁賣. 飲食業競爭太大

冇左香港人頂唔順了

點解香港商家佬唔係咁

唔減價咪個碗有咁細得咁細，D湯有咁咸得咁咸

做平價路線加價死得仲快
太大競爭

關公伎倆

呢啲時勢唔加價唔係正常咩
我樓下有幾間冰室同西餐廳
年年加價但係今年都冇加

加價唔係通漲咩？

高等民族真係唔同啲

因為香港商家佬係最低賤既人種-華人賤種

講得幾好聽

大日本帝國成日通縮
唔會加價
所以冇人接受到通脹加價

間鋪都執埋關乜野公

日本人性格就係咁

雪條加價10日元個社長都要出來鞠躬道歉

本來加50蚊班窮人仲可以食你碗150蚊面
而家要過隔離食300蚊碗面

之前雪條加價要成間公司高層開記者會道歉

原來日本無通脹嘅
d老店死曬未

咁俾人加租呢

之前有支雪條加幾円要登晒報紙道歉

香港係8折 其實反而減價

日本正苦同中共簽左免關稅啦🥺🥺🥺🥺日本市民會點？

「因此，這些店家只懂得削減員工待遇等自身開支」

睇埋呢句先

成條街都執晒咁d客食咩？

日本出街食其實唔平，
以拉麵咁多心機野黎講，真係賣到好平

hk食黎講，由早餐至放題再到米芝蓮3星，呢10年起碼貴左8成

咁香港點解唔用

香港係加完價再咳筆直
賺晒兩邊錢
個朵臭唔臭wfc 你咪又係食

榨壓員工又真係幾有良心

Sorry 香港商家兩樣都做齊
加價兼減量

荃灣日本人開嘅某拉麵店都係咁
食咗6年
價錢都係同6年前一樣

介紹下

唔加價 但要減薪
要生存唯一就係咁

一係盡早開關

港樓, 今日開價900萬, 下輪開價加3%, 但同你講景觀因素, 係原價加推

咁大間公司, 無人識咩叫原價點解, 真係要向日本人學學

半年前先睇撚住樓下間東京油組油そば加咗100
崇日都唔好崇到無腦呀大哥 真係以為唔會加

冇生意點加價，個專題係咪on9

拉麵界本身都好大競爭

間間水平差唔多（金龍拉麵例外）

係3樣
仲有剝削

邊個話唔會加價 閱讀攞u?

但加價幅度同次數係發達經濟體(比較埋歐美同香港) 來講日本算係保守

好唔好食就好主觀
但我喺日本食嘢點都唔夠香港咸

樓上啲人係咁吹奏 係咪未買過bandai既野

笑死,剩係連登仔最愛松屋都加過幾次價
附近既拉面店幾個月前先全部menu加左50円

第一句就係加價從來不是選項之一
你閱讀拎U定我閱讀拎U

日本作為發達經濟體

依然保持住低通脹

平成年泡沫經濟爆之後30年間有45%食品同日用品減價

加價無人食會蝕錢
執左佢等疫情好番重開先係正路

個句又唔係我quote

配副眼鏡先衝出嚟柒啦

我quote個段咪quote咗日本野都會加價囉

不了
本身已經好難排
再介紹無得食

但間油そば社長無出來道歉
一定唔會係日本仔無良心
明顯中國人開架啦

啲死中國人真係無良心
搞到日本肺炎死都唔斷

柒咗就轉移話題

香港 : 減價從來不是選項之一，把店鋪的負擔轉移到顧客身上完全正常。因為在新冠肺炎疫情中，公司的財務狀況一樣緊絀，即使加價，市民但仍然願意光顧。

事實真係冇加喎

乜撚野新聞黎

乜唔係生意好先加價，生意唔好先減價咩？
寫文果條友係咪智障？

關公關到結業

大快活都加咗

你就真係柒啦
根本日本人道唔道歉同佢良唔良心完全無關係
同性格有關係就真 前排唔知乜水偷食佢老婆都出來道歉

嘩 日本人嘅道歉真係好有誠意呀

淨係頭四隻字，已經唔想睇落去

通縮唔係減價咩

冇錯 日本人既道歉係虛偽呀

香港人個種加價咪加價你反正都要買呀柒頭係咪食正你性格呢

加價從來唔係選項 係因為你一加價啲人就唔會再嚟 所以佢地唔會加價啲人spin到去有良心關乜撚野事 有良心就唔會cut尻員工人工啦崇日撚真係含到連自己老母都可以賣去做奴隸只為去日本

留好印象他日再戰江湖

加價咪加價 佢覺得有空間加 又願意去take個risk根本人人都可以加 咁都好拎出來講？

咁啲人打工覺得自己值多啲人工同老闆提要加人工係咪又要拎出來批鬥

黃店都係啦 我食開果間今年冇加過價

喺啦 日本仔正偽善撚 應該好似澳牛咁直接屌9啲客先喺路

咁姐係無藉口加價啦 講到咁好聽

你又吹唔漲班客排隊去比佢屌

係香港一係唔食 一係餓死

講下笑就好

如果你認真，就真係同”要不是中國。。。” 無分別

香港加租加租
舖頭就加價加價
市民人工不升反降

但我日本覺得都係好貴

搞到成班員工失業 真係有良心

死守啲唔知乜撚野精神,員工失業果日仲要日劇咁懶感動話多謝你一直以黎既照顧!!!(木村眼濕濕)

真係好有良心啊!!!

唔係關公關技巧
而呢種心態真係佢地普遍這樣認為
我曾經睇過一個節目 係平民美食
50日元 可以食串燒
佢話30年前係呢個價
之後佢話寧願自己唔食都唔願意加價
因為加價好像和之前的初心有所違背

其實熟日本 或者其他發達國家
就會知道 佢地貧富差距比香港支那細得多
佢地啲商家有時真係寧願賺少啲錢
大家生活質素都平均啲

唔加就同成個世界都有所違背

個節目好好笑
要加價既就唔係我既串燒 係老闆既口號
佢遇到幾次危機 佢都係講呢句 超厲害

搞手但求打個和

日本人做生意真係好有良心............
香港?!
日日都仲加緊...........
要計計過去十年大家樂,大快活,M記等都加左幾多次價嗎?!

呢d弱智精神只會搞到日本係國際舞台愈黎愈廢
就好似日本車 呢幾年都比好多韓仔車搶市場

佢地好食老字號既店，相同價位既競爭有好多，你一加價可能真係會冇好多客，好敏感
唔似我地社會，好既少，cheap既多，你出左名點加爆價都有人排隊

執左就唔會再開番？
你老母做雞 為左生你條撚屌都停工一排
依家咪照常營業

武漢/支那肺炎
新佢老母冠

唔加價
減員工價，員工個邊咪唔happy
所以你咪唔好做

所以汁咗粒

199x年喺日本買罐可樂
同我前2年去買個價基本上無變

m記而家人仲有廿蚊餐真係蝕住做

咪係 唔明啲崇日撚有咩好吹
日本職場有幾惡劣大家都知啦下話

賺哂兩邊錢上檄業主
業主又贏

好似好合理 唔通通漲又加價 蕭條又加價??

金龍幾時收皮

老嗰D就話可能有呢種心態
後生嗰D? 洗撚哂係手機D老婆到啦

之前間雪條加左幾毫子要全公司道歉

香港有冇生意都加價